<preface id="svn.preface">
  <title>Prefácio</title>
  
  <simplesect>
    
    <blockquote>
      <para><quote>Se C dá a você corda suficiente para você se pendurar,
        pense no Subversion como um tipo de depósito de cordas.</quote>
        &mdash;Brian W. Fitzpatrick</para>
    </blockquote>

    <para>No mundo do software <foreignphrase>open-source</foreignphrase>,
      o Sistema de Versões Concorrentes (CVS - Concurrent Versions System)
      tem sido a ferramenta preferida para controle de versão. E com razão.
      O próprio CVS é software livre, e o seu <foreignphrase>modus
      operandi</foreignphrase> não restritivo e o suporte para operações em
      rede&mdash;que permite dúzias de programadores geograficamente
      dispersos compartilharem seu trabalho&mdash;se encaixa muito bem na
      natureza colaborativa do mundo <foreignphrase>open-source</foreignphrase>.
      O CVS e o seu modelo de desenvolvimento semi-caótico têm se tornado
      pedras fundamentais da cultura <foreignphrase>open-source</foreignphrase>.
    </para>
    
    <para>Mas como muitas ferramentas, o CVS está começando a mostrar a sua
      idade. O Subversion é um sistema de controle de versão relativamento
      novo projetado para ser o sucessor do CVS. Os projetistas começaram a
      ganhar os corações dos usuários do CVS de duas maneiras: criando um
      sistema <foreignphrase>open-source</foreignphrase> com um projeto
      (e aparência) similar ao do CVS, e tentando corrigir a maioria das
      falhas mais notáveis do CVS. Enquanto o resultado não é
      necessariamente a grande próxima evolução no projeto de controle de
      versão, o Subversion <emphasis>é</emphasis> muito poderoso, utilizável,
      e muito flexível.
    </para>
    
    <para>Este livro foi escrito para documentar a série 1.2 do sistema de
      controle de versão Subversion. Nós temos tentado ao máximo ser completos
      em nossa cobertura. No entanto, o Subversion tem uma comunidade de
      desenvolvimento próspera e energética, e por isso já há novas
      características e melhoramentos planejados para versões futuras do
      Subversion que podem mudar alguns dos comandos e notas específicas
      neste livro.
    </para>

  </simplesect>


  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.audience">

    <title>Audiência</title>
    
    <para>Este livro foi escrito para pessoas que conhecem computador e querem
      usar o Subversion para gerenciar seus dados. Enquanto o Subversion roda
      em vários sistemas operacionais diferentes, sua interface de usuário
      primária é baseada na linha de comando. É essa ferramenta de linha de
      comando (<command>svn</command>) que é discutida e usada neste livro.
      Para fins de consistência, os exemplos deste livro presumem que o leitor
      está usando um sistema operacional semelhante ao Unix, e que está
      relativamente confortável com Unix e interfaces de linha de comando.</para>

    <para>Dito isto, o programa <command>svn</command> também roda em
      plataformas não Unix como o Microsoft Windows. Com algumas poucas
      exceções, tal como o uso de barras invertidas
      (<literal>\</literal>) no lugar de barras regulares
      (<literal>/</literal>) para separadores de caminho, a entrada e
      a saída desta ferramenta rodando no Windows são idênticas às do
      Unix. No entanto, os usuários do Windows podem ter mais sucesso
      executando os exemplos dentro do Cygwin, o ambiente de emulação
      Unix.</para>

    <para>A maioria dos leitores é provavelmente formada de programadores e
      administradores de sistemas que precisam rastrear mudanças em
      código-fonte. Este é o uso mais comum do Subversion, e por isso é
      o cenário por baixo de todos os exemplos do livro. Mas o Subversion
      pode ser usado para gerenciar mudanças em qualquer tipo de informação:
      imagens, músicas, bancos de dados, documentação, e assim por diante.
      Para o Subversion, dados são apenas dados.</para>
    
    <para>Enquanto este livro foi escrito presumindo-se que o
      leitor nunca usou controle versão, nós também tentamos deixar
      fácil para os usuários do CVS migrarem sem dificuldades para
      o Subversion. Notas especiais discutirão sobre o CVS ocasionalmente,
      e um apêndice especial resumirá a maioria das diferenças
      entre o CVS e o Subversion.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.howread">
    <title>Como Ler Este Livro</title>

    <para>O alvo deste livro é ser útil para pessoas de diferentes
      contextos&mdash;desde pessoas com nenhuma experiência anterior em
      controle de versão até experientes administradores de sistemas.
      Dependendo do seu contexto, certos capítulos podem ser mais ou menos
      importantes para você. O que segue pode ser considerada uma
      <quote>lista de leitura recomendada</quote> para vários tipos de
      leitores:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Experientes administradores de sistemas</term>
        <listitem>
          <para>A suposição aqui é que você provavelmente já usou o CVS
            antes e está morrendo de vontade de ter um servidor Subversion
            rodando o mais breve possível. <xref linkend="svn.reposadmin"/> e
            <xref linkend="svn.serverconfig"/> mostrarão a você como criar
            seu primeiro repositório e torná-lo disponível na rede. Depois disso,
            <xref linkend="svn.tour"/> e <xref linkend="svn.forcvs"/> são as
            rotas mais rápidas para aprender sobre o cliente Subversion enquanto
            usa a sua experiência em CVS.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Novos usuários</term>
        <listitem>
          <para>Seu administrador provavelmente já preparou o Subversion
            e você precisa aprender como usar o cliente. Se você nunca
            usou um sistema de controle de versão (como o CVS), então
            <xref linkend="svn.basic"/> e <xref linkend="svn.tour"/> são
            uma introdução vital. Se você já é um veterano em CVS, o
            capítulo 3 e o apêndice A são o melhor lugar para começar.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Usuários avançados</term>
        <listitem>
          <para>Seja você um usuário ou administrador, eventualmente
            seu projeto crescerá em tamanho. Você está querendo
            aprender como fazer coisas mais avançadas com Subversion,
            tais como usar branches e fazer merges, (<xref
              linkend="svn.branchmerge"/>), usar o suporte a propriedades
            do Subversion, configurar opções de execução (<xref
              linkend="svn.advanced"/>), entre outras coisas. Esses dois
            capítulos não são vitais no início, mas não deixe de lê-los
            uma vez que você se sentir confortável com o básico.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Desenvolvedores</term>
        <listitem>
          <para>Provavelmente, o Subversion já é familiar para você,
            e agora você quer extendê-lo ou construir um novo software
            em cima de suas APIs. <xref linkend="svn.developer"/> é para
            você.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>O livro termina com um material de referência&mdash;<xref
        linkend="svn.ref"/> é um guia de referência para todos os
        comandos do Subversion, e os apêndices cobrem uma boa quantidade
        de tópicos úteis. É muito provável que você retorne a esses
        capítulos depois que terminar o livro.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.conventions">
    <title>Convenções Usadas Neste Livro</title>
    
    <para>Esta seção cobre várias convenções usadas neste livro.</para>
    
    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.preface.conventions.typo">
      <title>Convenções Tipográficas</title>
      
      <variablelist>
        
        <varlistentry>
          <term><command>Largura fixa</command></term>
          <listitem>
            <para>Usada para comandos, saídas de comandos e switches</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><replaceable>Itálico de largura fixa</replaceable></term>
          <listitem>
            <para>Usada para itens substituíveis no código e no texto</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>Itálico</filename></term>
          <listitem>
            <para>Usada em nomes de arquivos e diretórios</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
      </variablelist>

    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.preface.conventions.icons">
      <title>Ícones</title>

      <note>
        <para>Este ícone designa uma observação relacionada ao texto que a
          cerca.</para>
      </note>

      <tip>
        <para>Este ícone designa uma dica útil relacionada ao texto que a
          cerca.</para>
      </tip>

      <warning>
        <para>Este ícone designa um aviso relacionado ao texto que o
          cerca.</para>
      </warning>
    </sect2>

    <para>Note que os exemplos de código-fonte são apenas
      isso mesmo&mdash;exemplos. Ainda que eles compilam corretamente,
      a sua intenção é ilustrar o problema em mãos, não necessariamente
      servir como exemplos de um bom estilo de programação.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.organization">
    <title>Organização Deste Livro</title>

    <para>Os seguintes capítulos e seus conteúdos estão listados
      aqui:</para>

      <variablelist>
        
        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.intro"/></term>
          <listitem>
            <para>Cobre a história do Subversion assim como suas
              características, arquitetura, componentes, e métodos
              de instalação. Também inclui um guia para início rápido.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.basic"/></term>
          <listitem>
            <para>Explica os conceitos básicos de controle de versão e diferentes
              modelos de controle de versão, juntamente com repositórios Subversion,
              cópias de trabalho, e revisões.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.tour"/></term>
          <listitem>
            <para>Leva você a passear em um dia de um usuário
              Subversion. Demonstra como usar Subversion para obter,
              modificar, e enviar dados.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.branchmerge"/></term>
          <listitem>
            <para>Discute branches, merges, e tagging, incluindo
              melhores práticas para branching e merging, casos de uso
              comuns, como desfazer mudanças, e como facilmente mudar
              de um branch para outro.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.reposadmin"/></term>
          <listitem>
            <para>Descreve os conceitos básicos de um repositório Subversion,
              como criar, configurar, e dar manutenção em um repositório, e
              as ferramentas que você pode usar para fazer tudo isso.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.serverconfig"/></term>
          <listitem>
            <para>Explica como configurar seu servidor Subversion e
              as três maneiras de acessar seu repositório:
              <literal>HTTP</literal>, o protocolo <literal>svn</literal>,
              e acesso local. Também cobre os detalhes
              de autenticação, autorização e acesso anônimo.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.advanced"/></term>
          <listitem>
            <para>Explora os arquivos de configuração do cliente Subversion,
              propriedades de arquivo e diretório, como
              <literal>ignorar</literal> arquivos em sua cópia de trabalho,
              como incluir árvores externas na sua cópia de trabalho, e
              finalmente, como manipular branches de fornecedores.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.developer"/></term>
          <listitem>
            <para>Descreve os detalhes internos do Subversion, o
              sistema de arquivos do Subversion, e as áreas administrativas
              da cópia de trabalho do ponto de vista do programador.
              Demonstra como usar as APIs públicas para escrever um
              programa que usa Subversion, e mais importante, como
              contribuir para o desenvolvimento do Subversion.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.ref"/></term>
          <listitem>
            <para>Explica em grandes detalhes cada subcomando do
              <command>svn</command>, <command>svnadmin</command>, e
              <command>svnlook</command> com muitos exemplos para
              toda a família!</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.forcvs"/></term>
          <listitem>
            <para>Cobre as similaridades e diferenças entre
              Subversion e CVS, com muitas sugestões de como
              acabar com todos os maus hábitos que você adquiriu nos anos
              de CVS. Estão incluídas descrições de números de revisão
              do Subversion, diretórios sob controle de versão, operações
              offline, <command>update</command>
              vs. <command>status</command>, branches, tags, metadados,
              resolução de conflitos, e autenticação.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.webdav"/></term>
          <listitem>
            <para>Descreve os detalhes do WebDAV e DeltaV, e como
              você pode configurar seu repositório Subversion para ser
              montado em modo leitura/escrita como um compartilhamento DAV.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.3rdparty"/></term>
          <listitem>
            <para>Discute ferramentas que suportam ou usam Subversion,
              incluindo programas clientes alternativos, ferramentas
              de navegação em repositório, e assim por diante.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

    </variablelist>

  </sect1>


  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.free">
    <title>Este Livro é Gratuito</title>

    <para>Este livro começou com pedaços de documentação escritos pelos
      desenvolvedores do projeto Subversion, os quais foram então reunidos
      em uma única obra e reescritos. Sendo assim, a obra sempre tem estado
      sob uma licença livre (veja <xref linkend="svn.copyright"/>). De fato,
      o livro foi escrito sob perspectiva pública, como parte do Subversion.
      Isto significa duas coisas:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Você sempre encontrará a última versão deste livro no
          repositório Subversion do próprio livro.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Você pode distribuir e fazer mudanças neste livro como
          você quiser&mdash;ele está sob licença livre. É claro,
          ao invés de distribuir sua própria versão privada deste
          livro, nós desejaríamos muito que você enviasse feedback e patches para a
          comunidade de desenvolvedores Subversion. Veja <xref
          linkend="svn.developer.contrib"/> para aprender sobre como se unir a essa
          comunidade.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <!-- O'Reilly Hardcopy Only
    <para>You can send publishing comments and questions to O'Reilly
      here: <remark>###insert boilerplate.</remark></para>
    -->

    <para>Uma versão relativamente recente deste livro pode ser encontrada
      em <ulink url="http://svnbook.red-bean.com"/>.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.acks">
    <title>Reconhecimentos</title>

    <para>Este livro não seria possível (nem muito útil) se
      o Subversion não existisse. Por isso, os autores gostariam de
      agradecer Brian Behlendorf e a CollabNet pela visão de financiar esse
      arriscado e ambicioso projeto Open Source; Jim Blandy, pelo
      nome e projeto originais do Subversion&mdash;nós amamos você, Jim;
      Karl Fogel, por ser um bom amigo e um grande líder da
      comunidade, nessa ordem.<footnote><para>E obrigado, Karl, por
      trabalhar duro para você mesmo escrever este livro.</para>
      </footnote></para>

    <para>Agradecimentos à O'Reilly e a nossos editores, Linda Mui e Tatiana
      Diaz, pela sua paciência e suporte.</para>

    <para>Finalmente, nós agradecemos as incontáveis pessoas que contribuíram para
      este livro com revisões informais, sugestões, e correções: Assim como
      esta é, sem dúvidas, uma lista incompleta, este livro seria
      incompleto e incorreto sem a ajuda de: Jani Averbach,
      Ryan Barrett, Francois Beausoleil, Jennifer Bevan, Matt Blais,
      Zack Brown, Martin Buchholz, Brane Cibej, John R. Daily, Peter
      Davis, Olivier Davy, Robert P. J. Day, Mo DeJong, Brian Denny,
      Joe Drew, Nick Duffek, Ben Elliston, Justin Erenkrantz, Shlomi
      Fish, Julian Foad, Chris Foote, Martin Furter, Dave Gilbert,
      Eric Gillespie, Matthew Gregan, Art Haas, Greg Hudson, Alexis
      Huxley, Jens B. Jorgensen, Tez Kamihira, David Kimdon, Mark
      Benedetto King, Andreas J. Koenig, Nuutti Kotivuori, Matt Kraai,
      Scott Lamb, Vincent Lefevre, Morten Ludvigsen, Paul Lussier,
      Bruce A. Mah, Philip Martin, Feliciano Matias, Patrick Mayweg,
      Gareth McCaughan, Jon Middleton, Tim Moloney, Mats Nilsson, Joe
      Orton, Amy Lyn Pilato, Kevin Pilch-Bisson, Dmitriy Popkov,
      Michael Price, Mark Proctor, Steffen Prohaska, Daniel Rall,
      Tobias Ringstrom, Garrett Rooney, Joel Rosdahl, Christian Sauer,
      Larry Shatzer, Russell Steicke, Sander Striker, Erik Sjoelund,
      Johan Sundstroem, John Szakmeister, Mason Thomas, Eric
      Wadsworth, Colin Watson, Alex Waugh, Chad Whitacre, Josef Wolf,
      Blair Zajac, e toda a comunidade Subversion.</para>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.preface.acks.sussman">
      <title>De Ben Collins-Sussman</title>

      <para>Obrigado para minha esposa Frances, quem, por muitos meses, teve que
        ouvir <quote>Mas querida, eu ainda estou trabalhando no livro</quote>,
        ao invés do usual <quote>Mas querida, eu ainda estou escrevendo
        e-mail.</quote> Eu não de sei onde ela tira tanta paciência!
        Ela é a minha perfeita metade.</para>
      
      <para>Obrigado a meus familiares pelos seus sinceros
        encorajamentos, ainda que atualmente não tenham interesse no
        assunto (Você sabe, aqueles que dizem <quote>Uau, você está
        escrevendo um livro?</quote>, e então quando você conta a eles que é um
        livro sobre computador, eles pegam no sono).</para>

      <para>Obrigado a todos os meus amigos mais próximos, que me fazem um homem
        muito, muito rico. Não me olhem desse jeito&mdash;vocês sabem quem são vocês.</para>

    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.preface.acks.fitz">
      <title>De Brian W. Fitzpatrick</title>

      <para>Enormes agradecimentos para minha esposa Marie por ser incrivelmente
        compreensível, amparadora, e mais do que tudo, paciente. Obrigado
        a você meu irmão Eric que primeiramente me apresentou a programação para
        UNIX no passado. Obrigado a minha mãe e a minha avó
        por todo o seu suporte, sem falar que tiveram que suportar todo um Natal
        em que eu cheguei em casa e imediatamente enterrei minha cabeça no meu
        laptop para trabalhar no livro.</para>

      <para>Para Mike e Ben: Foi um prazer trabalhar com vocês no
        livro. É um prazer trabalhar com você no trabalho!</para>

      <para>Para todos na comunidade Subversion e na Fundação de Software
        Apache, obrigado por me receberem. Nenhum dia se passa
        onde eu não aprendo algo de pelo menos um de vocês.</para>

      <para>Finalmente, obrigado a meu avô que sempre me disse que
        <quote>liberdade é igual a responsabilidade</quote>. Eu concordo
        plenamente.</para>

    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.preface.acks.cmpilato">
      <title>De C. Michael Pilato</title>

      <para>Agradecimentos especiais à minha esposa, Amy, pelo seu amor e paciente
        suporte, por suportar noites muito tardes, e até mesmo por
        revisar seções inteiras deste livro&mdash;você sempre anda aquela
        milha extra, e o faz com uma graça incrível. Gavin, quando
        você crescer o bastante para poder ler, eu espero que você tenha tanto
        orgulho de seu pai como ele tem de você. Mamãe e papai (e o resto da
        família), obrigado pelo seu constante suporte e entusiasmo.</para>

      <para>Tiro o chapéu para Shep Kendall, através de quem o mundo dos
        computadores foi primeiramente aberto para mim; Ben Collins-Sussman, meu
        guia turístico pelo mundo open-source; Karl Fogel&mdash;você
        <emphasis>é</emphasis> o meu <filename>.emacs</filename>; Greg
        Stein, por me passar conhecimento prático de programação; Brian
        Fitzpatrick&mdash;por compartilhar comigo esta experiência em escrever um
        livro. A meus muitos colegas de quem estou constantemente obtendo novos
        conhecimentos&mdash;continuem compartilhando.</para>

      <para>Finalmente, a Aquele que perfeitamente demonstra criativa
        excelência&mdash;obrigado.</para>

    </sect2>

  </sect1>

</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
