<!-- There doesn't seem to be a 'foreword' element similar to the
'preface' element.  Not sure what to use instead; I guess 'preface' is
the best solution for now, even though there's also a real preface in
ch00.xml. -->

<preface id="svn.foreword">
  <title>Palavras Iniciais</title>

  <simplesect>

    <para>Um FAQ (Frequently Asked Questions, que traduzido significa
      <quote>perguntas feitas freqüentemente</quote>) ruim é um que
      não é composto de questões que as pessoas realmente perguntaram,
      mas de questões que o autor do FAQ <emphasis>desejou</emphasis>
      que as pessoas tivessem perguntado. Talvez você já viu esse tipo
      de pergunta antes:</para>

    <blockquote>
      <para>P: Como eu posso usar o Glorbosoft XYZ para maximizar a
        produtividade do time?</para>
    </blockquote>

    <blockquote>
      <para>R: Muitos de nossos consumidores querem saber como eles podem
        maximizar a produtividade através de nossas inovações
        patenteadas de groupware para escritório. A resposta é
        simples: primeiro, clique no menu
        <quote><literal>Arquivo</literal></quote>, desça até
        <quote><literal>Aumentar&nbsp;Produtividade</literal></quote>,
        então&hellip;</para>
    </blockquote>

    <para>O problema com tais FAQs é que eles não são, em um sentido
      literal, FAQs de verdade. Ninguém jamais telefonou para o
      suporte técnico e perguntou: <quote>Como nós podemos maximizar a
      produtividade?</quote>. Ao invés disso, as pessoas fazem questões
      altamente específicas como: <quote>Como nós podemos mudar o
      sistema de calendário para enviar lembretes dois dias antes ao
      invés de um?</quote>, e assim por diante. Mas é muito mais fácil
      produzir FAQs imaginários do que descobrir os reais. Compilar um
      verdadeiro FAQ requer um esforço contínuo e organizado: durante
      o tempo de vida do software, as questões que chegam devem ser
      rastreadas, respostas devem ser monitoradas, e tudo deve ser
      reunido em um todo coerente e pesquisável que reflete a
      experiência coletiva de usuários na vida real. São necessárias a
      paciência e a atitude observadora de um pescador.
      Nenhuma grande teoria, nenhum pronunciamento visionário
      aqui&mdash;olhos abertos e registros precisos são as coisas
      mais necessárias.</para>

    <para>O que eu mais gosto sobre este livro é que ele amadureceu
      justamente desse processo. É o resultado direto do encontro dos
      autores com os usuários. Começou com a observação de Ben
      Collins-Sussman de que as pessoas estavam perguntando as mesmas
      questões básicas repetidamente nas listas de discussão do
      Subversion: Quais são os procedimentos padrões para usar o
      Subversion? Branches e tags funcionam do mesmo jeito que em
      outros sistemas de controle de versão? Como posso descobrir quem
      fez uma determinada mudança?</para>

    <para>Frustrado em ver as mesmas questões dia após dia, Ben
      trabalhou intensamente por um mês no verão de 2002 para escrever
      <citetitle>The Subversion Handbook</citetitle>, um manual de
      sessenta páginas que cobria todos os conceitos básicos para usar
      o Subversion. O manual não tinha pretensão de ser completo, mas
      foi distribuído com o Subversion e levou os usuários além
      daquele início da curva de aprendizado. Quando a O'Reilly and
      Associates decidiu publicar o primeiro livro completo sobre
      Subversion, o jeito mais fácil era óbvio: apenas expandir o
      handbook do Subversion.
      </para>

    <!-- TODO: Achar melhor tradução para 'table of contents' - está
      sendo usada a palavra 'índice'. -->
    <!-- TODO: Nem todo mundo sabe o que é top-down e bottom-up. Top-down
      é algo que começa no abstrato e termina nos detalhes.
      Bottom-up é o contrário. Explicar de algumo modo esses
      conceitos. -->
    <para>Os três co-autores do novo livro estavam encarando uma
      oportunidade incomum. Oficialmente, a sua tarefa era escrever um
      livro no estilo top-down, começando de um índice e de um
      rascunho inicial. Mas eles também tiveram acesso a uma
      torrente&mdash;na verdade, um géiser incontrolável&mdash;de
      material do tipo bottom-up. O Subversion já estava nas mãos de
      milhares de antigos adeptos, e esses usuários estavam dando
      toneladas de feedback, não apenas sobre o Subversion, mas sobre
      sua documentação existente.</para>

    <para>Durante todo o tempo que eles escreveram este livro, Ben,
      Mike e Brian freqüentaram incessantemente as listas de discussão
      e salas de bate-papo do Subversion, cuidadosamente notando os
      problemas que os usuários estavam tendo em situações da vida
      real. Monitorar tal feedback é algo que está na descrição da
      função que eles têm na CollabNet, o que deu a eles uma enorme
      vantagem quando eles se prepararam para começar a documentar o
      Subversion. O livro que eles produziram está firmemente fundado
      na rocha da experiência, não nas areias movediças da fantasia.
      Ele combina os melhores aspectos de manual de usuário e FAQ.
      Essa dualidade pode não ser notada na primeira leitura. Se
      lido em ordem, do início ao fim, o livro é simplesmente uma
      descrição direta de um pedaço de software. Há uma visão geral,
      o tour obrigatório, o capítulo sobre configuração administrativa,
      alguns tópicos avançados, e, claro, uma referência de comandos
      e um guia para resolução de problemas. Apenas quando você volta
      mais tarde procurando a solução para um problema específico, a
      sua autenticidade então aparece: os detalhes reveladores que só
      podem resultar de um encontro com o inesperado, os exemplos
      afiados de genuínos casos de uso, e, mais do que tudo, a
      sensibilidade às necessidades do usuário e o ponto de vista do
      usuário.</para>

    <para>Claro, ninguém pode prometer que este livro responderá a
      todas as questões que você tiver sobre Subversion. Algumas
      vezes, a precisão com que ele antecipa as suas questões
      parecerá assustadoramente telepática; ainda que ocasionalmente,
      você tropeçará em um buraco no conhecimento da comunidade, e
      sairá com as mãos vazias. Quando isso acontecer, a melhor coisa
      a fazer é enviar um e-mail para
      <email>users@subversion.tigris.org</email> e apresentar o
      seu problema. Os autores ainda estão lá, ainda observando, e
      eles incluem não apenas os três listados na capa, mas muitos
      outros que contribuíram com correções e material original. Do
      ponto de vista da comunidade, resolver o seu problema é
      meramente um agradável efeito colateral de um projeto muito
      maior&mdash;que é ajustar este livro lentamente, e o
      próprio Subversion em última instância, para corresponder cada
      vez mais com o modo que as pessoas atualmente usam ele. Eles
      estão ansiosos para ouvir de você, não meramente porque eles
      podem ajudá-lo, mas porque você pode ajudá-los. Assim como em
      qualquer outro projeto de software livre, <emphasis>você não
      está sozinho com Subversion</emphasis>.</para>

    <para>Deixe este livro ser a sua principal companhia.</para>

    <para>&mdash;
      <author>
        <firstname>Karl</firstname>
        <surname>Fogel</surname>
      </author>, Chicago, 14 de Março de 2004.</para>

  </simplesect>

</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "foreword")
end:
-->
