<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- originated from English revision 652 -->
  <appendix id="svn-ap-b">
    <title>Solución de problemas</title>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ======================== SECTION 1 ============================== -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn-ap-b-sect-1">
    <title>Problemas comunes</title>
    
    <para>Hay un número de problemas que usted puede encontrar<!--TODO:
      you may run into--> en el transcurso de instalar y usar Subversion.
      Algunos de estos serán resueltos una vez que usted tenga una mejor
      idea de cómo hace las cosas Subversion, mientras que otros son
      <!--TODO:you're used to the way that other version control systems
      work--> causados porque usted está acostumbrado a la manera de
      funcionar de otros sistemas de control de versiones. <!--TODO:
      Still-->Otros problemas pueden ser insalvables<!--TODO:unsolvable-->
      debido a fallos en alguno de los sistemas operativos donde
      Subversion funciona (considerando la amplia gama de SO donde
      Subversion funciona, es asombroso que no encontramos
      demasiados<!--TODO:many more--> de éstos).</para>
      

    <para>La siguiente lista ha sido completada en el transcurso de años
      <!--TODO:has been compiled over the course of years-->de usar
      Subversion. Si no puede encontrar aquí el problema que está teniendo,
      mire la versión más actualizada del FAQ en el página web principal de
      Subversion. Si todavía está atascado<!--TODO:if you're still stuck-->,
      entonces envíe un email a <email>users@subversion.tigris.org</email>
      con una descripción detallada del problema que está teniendo.
      <footnote><para>Recuerde que la cantidad de detalle que provea sobre
      su configuración<!--TODO:setup--> y su problema es directamente
      proporcional a la probabilidad de conseguir una respuesta de la
      lista de correo<!--TODO:mailing list-->. Está animado a incluir
      brevemente lo que ha tomado para desayunar o el nombre de soltera
      de su madre.<!--TODO:You're encouraged to include everything short of
      what you had for breakfast and your mother's maiden name.-->  </para>
      </footnote> </para>
      
  
    <sect2 id="svn-ap-b-sect-1.2">
      <title>Problemas usando Subversion</title>
      
      <para>Aquí hay algunas de las preguntas más populares del FAQ de
        Subversion.</para>

      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.1">
        <title>Cada vez que intento acceder a mi repositorio, mi cliente
          de Subversion se cuelga<!--TODO:just hangs--></title>
        
        <para>Su repositorio no está corrupto, ni sus datos perdidos. Si su
          proceso accede directamente al repositorio (mod_dav_svn, svnlook,
          svnadmin, o si accede a una URL <literal>file://</literal>),
          entonces está usando Berkeley DB para acceder a sus datos.
          Berkeley DB es un sistema transaccional, lo que significa que
          registra todo sobre lo que va a hacer antes de hacerlo. Si su
          proceso es interrumpido (por ejemplo por una señal kill o
          segfault<!--TODO:a kill signal or segfault-->), entonces un
          fichero de bloqueo se deja atrás, junto con un fichero de
          registro que describe el trabajo<!--TODO:unfinished business-->
          inacabado. Cualquier otro proceso que procure tener acceso a
          la base de datos se colgará, esperando a que desaparezca el
          fichero de bloqueo. Para despertar su repositorio, necesita
          pedirle a Berkeley DB que finalice el trabajo, o rebobinar la
          base de datos a un estado anterior que se sepa que es
          consistente.</para>

        <para>Asegúrese que ejecuta este comando como el usuario que
          posee<!--TODO:owns--> y administra la base de datos, no como
          superusuario<!--TODO:root-->, o sino<!--TODO:or else--> dejará
          ficheros pertenecientes al superusuario<!--TODO:root-ownned files
          -->en el directorio db. Estos ficheros no pueden ser abiertos
          por el usuario no root que administra la base de datos, que
          típicamente es usted o su proceso Apache. También asegúrese
          de tener fijada correctamente la umask cuando ejecute la
          recuperación<!--TODO:recover-->, si falla<!--TODO:since failing
          to do so will lock out users--> esta bloqueará a usuarios que
          están en el grupo permitido para acceder al repositorio.</para>

        <para>Simplemente ejecute:</para>

<screen>
$ svnadmin recover /path/to/repos
</screen>

        <para>Una vez el comando se haya completado, compruebe los
          permisos en el directorio <filename>db/</filename> del
          repositorio.</para>
        
      </sect3>
      
      
      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.2">
        <title>Cada vez que intento ejecutar <command>svn</command>, dice
          que mi copia de trabajo está bloqueada.</title>

        <para>La copia de trabajo de Subversion, como el Berkeley DB, usa
          un mecanismo transaccional para realizar todas las acciones.
          Esto es, registra todo acerca de lo que va a hacer antes de
          hacerlo. Si <command>svn</command> es interrumpido mientras
          realiza una acción, entonces uno o más ficheros de bloqueo son
          dejados atrás, junto con ficheros de registro describiendo
          las acciones inacabadas. (<command>svn status</command>mostrará
          una <literal>L</literal> al lado de los directorios bloqueados.)
        </para>
        
        <para>Cualquier otro proceso que intente<!--TODO:attempts--> tener
          acceso a la copia de trabajo fallará cuando vea los bloqueos.
          Para despertar su copia de trabajo, usted necesita pedirle al
          cliente que finalice el trabajo. Para corregir esto, ejecute
          este comando desde<!--TODO:from the top of your working copy-->
          lo alto de su copia de trabajo:</para>
        
        <screen>
$ svn cleanup
</screen>

      </sect3>

      
      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.3">
        <title>Estoy teniendo errores encontrando o abriendo un repositorio,
          pero sé que mi URL del repositorio es correcta.</title>

        <para>Vea <xref linkend="svn-ap-b-sect-1.2.1"/>.</para>

        <para>También puede tener un problema de permisos al abrir el
          repositorio. Vea <xref linkend="svn-ch-6-sect-5"/>.</para>
      </sect3>

      
      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.4">
        <title>Cómo puedo especificar una letra de un dispositivo Windows
          en una URL <literal>file://</literal>?</title>
        
        <para>Vea <xref linkend="svn-ch-2-sidebar-1"/>.</para>
      </sect3>
      
      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.5">
        <title>Estoy teniendo problemas haciendo operaciones de escritura
          en un repositorio de Subversion sobre una red.</title>
        
        <para>Si la importación funciona bien sobre acceso local:</para>
        
        <screen>
$ mkdir test
$ touch test/testfile
$ svn import test file:///var/svn/test -m "Initial import"
Adding         test/testfile
Transmitting file data .
Committed revision 1.
</screen>

        <para>Pero no desde un puesto remoto:</para>
        
        <screen>
$ svn import test http://svn.red-bean.com/test -m "Initial import"
harry's password: xxxxxxx

svn_error: &hellip; The specified activity does not exist.
</screen>
        
        <para>Hemos visto esto cuando el directorio
          <filename>REPOS/dav/</filename> no tiene permisos
          de escritura para el proceso httpd. Compruebe los
          permisos para asegurarse que el httpd de Apache puede
          escribir en el directorio <filename>dav/</filename> (y
          al directorio correspondiente <filename>db/</filename>,
          por supuesto).<!--TODO:(and to the corresponding db/
          directory, of course)--></para>
        
      </sect3>


      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.6">
        <title>Bajo Windows XP, a veces el servidor de Subversion parece
          enviar datos corruptos.</title>
        
        <para>Necesita instalar Windows XP Service Pack 1 para corregir
          un fallo en la pila TCP/IP en el sistema operativo. Puede
          conseguir toda clase de información sobre este Service Pack en
          <systemitem
          class="url">http://support.microsoft.com/default.aspx?scid=kb;EN-US;q317949</systemitem>.</para>
      </sect3>
      
      
      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.7">
        <title>¿Cual es el mejor método de hacer un trazo de red<!--TODO:
          a network trace--> de la conversación entre un cliente de
          Subversion y un servidor Apache?</title>
        
        <para>Utilice Ethereal para cuchichear<!--TODO:eavesdrop on the
        conversation... cuchichear o escuchar?-->la conversación:</para>

        <note>
          <para>Las siguientes instrucciones son especificas para la
            versión gráfica de Ethereal, y puede no ser aplicable a la
            versión de linea de comandos (cuyo binario se nombra
            generalmente <command>tethereal</command>).</para>
        </note>
        
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Desplegar el menú Capture<!--TODO:Pull down the Capture
              menu-->, y elija Start.</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Escriba puerto 80 para Filter, y desactive el modo
              promiscuo<!--TODO:Type port 80 for Filter, and turn off
              promiscuous mode-->.</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Ejecute su cliente Subversion.</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Pulse Stop<!--TODO:hit Stop-->. Ahora usted tiene una
              captura. Parece una lista enorme de lineas<!--TODO:It looks
              like a huge list of lines-->.</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Haga clic en la columna Protocol para abreviar.<!--TODO:
              to sort-->
            </para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Después, haga clic en la primera linea relevante TCP para
              seleccionarla.</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Clic derecho, y elija "Follow TCP Stream"<!--TODO:Follow
              TCP Stream-->. Le presentarán los pares petición/respuesta
              de la conversión del HTTP del cliente de Subversion.<!--TODO:
              You'll be presented with the request/response pairs of the
              Subversion client's HTTP conversion--></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        
        <para>Alternativamente, usted puede fijar un parámetro en el
          fichero <filename>servers</filename> de configuración de
          tiempo de ejecución de su cliente<!--TODO:in your client's
          <filename>servers</filename> run-time configuration file to
          cause neon's debugging output to appear--> para hacer aparecer
          la salida depurada. El valor numérico de neon-debug<!--TODO:
          qué es "neon-debug"?--> es una combinación de los valores
          <literal>NE_DBG_*</literal> en el fichero de cabecera
          <filename>ne_utils.h</filename>. Fijando la variable
          <literal>neon-debug-mask</literal> a 130 (por ejemplo
          <literal>NE_DBG_HTTP + NE_DBG_HTTPBODY</literal>) hará que
          los datos de HTTP sean mostrados.<!--TODO:will
          cause the HTTP data to be shown--></para>

        <para>Usted puede querer inhabilitar la compresión al hacer una
          traza<!--TODO:doing a network trace--> de red arreglando
          <!--TODO:tweaking--> el parámetro
          <literal>http-compression</literal> en el mismo fichero.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.8">
        <title>Acabo de construir la distribución binaria, y cuando
          intento descargar <!--TODO:check out--> Subversion, consigo
          un error sobre un "Esquema desconocido de URL."<!--TODO:
          "Unrecognized URL scheme."....traducimos esto, o no?--></title>
        
        <para>Subversion usa un sistema de plugins para permitir el acceso
          a los repositorios.Actualmente hay tres de estos plugins:
          ra_local permite el acceso a un repositorio local, ra_dav permite
          el acceso a un repositorio vía WebDAV, y ra_svn permite el
          acceso local o remoto vía el servidor svnserve. Cuando intente
          realizar una operación en subversion, el programa intenta
          cargar dinámicamente un plugin basado en el esquema de URL.
          Una URL <literal>file://</literal> intentará cargar ra_local,
          y una URL <literal>http://</literal> intentará cargar ra_dav.
        </para>

        <para>El error que usted está viendo significa que el
          enlazador/cargador dinámico no puede encontrar los plugins
          a cargar. Esto normalmente ocurre cuando compila subversion
          con librerías compartidas, entonces intentar ejecutarlo sin
          ejecutar primero 'make install'. Otra causa posible es que
          usted ejecutó make install, pero las librerías fueron
          instaladas en una ubicación que el enlazador/cargador
          dinámico no reconoce. Bajo Linux, usted puede permitir al
          enlazador/cargador buscar las librerías añadiendo el directorio
          de biblioteca<!--TODO:library directory--> a
          <filename>/etc/ld.so.conf</filename> y ejecutando ldconfig.
          Si no desea hacer esto, o no tiene acceso de root, usted también
          puede especificar el directorio de librería en la variable
          de entorno LD_LIBRARY_PATH.</para>
        </sect3>


      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.9">
        <title>¿Por qué el comando 'svn revert' requiere un target
          <!--TODO:require an explicit target--> explícito? ¿Por qué
          no es recursivo por defecto? Este comportamiento difiere
          <!--TODO:differs..."difiere" o "se diferencia"?--> de casi
          el resto de subcomandos<!--TODO:from almost all the other
          subcommands-->.</title>

        <para>La respuesta corta: es para su propio bien.</para>

        <para>Subversion pone una prioridad muy alta en la protección
          de sus datos, y no solo en sus datos versionados. Las
          modificaciones que usted hace a los ficheros recién
          versionados<!--TODO:already-versioned-->, y los nuevos
          ficheros programados para ser añadidos al sistema de control
          de versiones, deben ser tratados con cuidado.</para>
        
        <para>Haciendo el comando <command>svn revert</command>
          requiere un objetivo
          explícito<!--TODO:explicit target-->&mdash;incluso si este
          objetivo<!--TODO:target--> es '.'&mdash;es una manera de
          lograr eso. Este requisito (así como requerirle para proveer
          el parámetro <option>--recursive</option> si usted desea este
          comportamiento) está pensado para hacerle pensar realmente
          que está haciendo, porque una vez que se invierten sus
          ficheros, sus modificaciones locales se van para siempre.</para>        
      </sect3>


      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.10">
        <title>Cuando arranco<!--TODO:start--> Apache, mod_dav_svn se
          queja por una "mala versión de la base de datos"<!--TODO:
          "bad database version"...hay que traducirlo?-->, que
          encontró db-3.X, en vez de<!--TODO:rather than-->
          db-4.X.</title>

        <para>Su apr-util está enlazado contra DB-3, y svn enlazado contra
          DB-4. Desafortunadamente, los símbolos de la BD <!--TODO: the
          DB symbols--> no son diferentes. Cuando mod_dav_svn está
          cargado en el espacio de proceso de Apache, termina resolviendo
          <!--TODO:it ends up resolving--> los nombres de los símbolos
          contra la librería DB-3 de apr-util.</para>

        <para>La solución es asegurarse de que apr-util compila contra
          DB-4. Puede hacer esto pasando opciones específicas al
          fichero de configuración<!--TODO:configure... cómo traducir?-->
          de apr-util o al de apache: "--with-dbm=db4
          --with-berkeley-db=/the/db/prefix".</para>
      </sect3>


      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.11">
        <title>Estoy obteniendo errores de "Función no implementada"
          <!--TODO:"Function not implemented"--> en RedHat 9, y nada
          funciona. ¿Cómo arreglo esto?</title>

        <para>Esto realmente no es un problema con Subversion, pero
          afecta a menudo a usuarios de Subversion.</para>

        <para>RedHat 9 y Fedora vienen <!--TODO:ship with-->con una
          librería de Berkeley DB que confía<!--TODO:relies on the
          kernel support for NPTL (the Native Posix Threads Library)-->
          en el soporte del núcleo para NPTL (la Librería Posix Nativa
          de Threads). Los núcleos que proporciona RedHat tiene este
          soporte incluido, pero si usted compila su propio núcleo,
          entonces puede no tener el soporte para NPTL. Si este es el
          caso, entonces usted verá errores como estos:</para>

<screen>
svn: Berkeley DB error
svn: Berkeley DB error while creating environment for filesystem tester/db:
Function not implemented
</screen>

        <para>Esto puede ser arreglado en una de varias maneras:<!--TODO:
        This can be fixed in one of several ways:--></para>

        <itemizedlist>
          <listitem><para>Reconstruir db4 para el núcleo que usted está
          usando.</para></listitem>

          <listitem><para>Usar un núcleo de RedHat 9.</para></listitem>

          <listitem><para>Aplicar los parches NPTL al núcleo que está
            usando.</para></listitem>

          <listitem><para>Usar un núcleo reciente (2.5.x) con soporte
              NPTL incluido.</para></listitem>

          <listitem><para>Comprobar si la variable de entorno
              <literal>LD_ASSUME_KERNEL</literal> está definida como 2.2.5,
              y si es así, desasignarla<!--TODO:unset--> antes de
              arrancar Subversion (Apache). (Generalmente usted fijaría
              esta variable para ejecutar Wine o Winex en RedHat 9)</para></listitem>
        </itemizedlist>          
      </sect3>


      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.12">
        <title>¿Por qué el informe de cambios dice "(no author)" para
          los ficheros enviados o importados vía Apache (ra_dav)?</title>

        <para>Si usted permite acceso anónimo de escritura al repositorio
          vía Apache, el servidor Apache nunca pide al cliente un
          nombre de usuario<!--TODO: the Apache server never challenges
          the client for a username-->, y en lugar de eso permite la
          operación de escritura sin autenticación. Dado que Subversion
          no tiene ni idea de quien hizo la operación, esto da lugar a
          un registro como este:</para>

<screen>
$ svn log
------------------------------------------------------------------------
rev 24:&nbsp; (no author) | 2003-07-29 19:28:35 +0200 (Tue, 29 Jul 2003)
&hellip;
</screen>

        <para>Lea sobre añadir autenticación en <xref
            linkend="svn-ch-6"/>.</para>
      </sect3>


      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.13">
        <title>Estoy obteniendo errores ocasionales de "Acceso Denegado"
          <!--TODO:"Access Denied"--> en Windows. Parece que sucede al
          azar<!--They seem to happen at random-->.</title>

        <para>Éstos aparecen debido a varios servicios de Windows que
          supervisan el sistema de ficheros en busca de cambios<!--TODO:
          that monitor the filesystem for changes--> (software antivirus,
          servicios de indexado, el COM+ Event Notification
          Service<!--TODO:traducir esto?-->). Esto realmente no es un bug
          en Subversion, lo que lo hace difícil de corregir. Un resumen del
          estado actual de investigación está disponible en <systemitem
          class="url">http://www.contactor.se/~dast/svn/archive-2003-10/0136.shtml</systemitem>.
          Un trabajo<!--TODO:workaround--> que debe reducir la tasa de
          incidencias para la mayoría de la gente fue implementada en
          la revisión 7598.</para>
      </sect3>


      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.14">
        <title>En FreeBSD, ciertas operaciones (especialmente svnadmin
          create) a veces se cuelgan.</title>

        <para>Generalmente esto es debido a una carencia de la entropía
          disponible en el sistema. Subversion pide a APR generar números
          aleatorios para crear UUIds de tiempo en tiempo, y ciertos
          sistemas operativos se bloquearán para la aleatoriedad de
          alta calidad<!--TODO:and certain operating systems will block
          for high-quality randomness-->. Usted probablemente necesite
          configurar el sistema para recolectar entropía de fuentes tales
          como interrupciones de disco duro y de la red. Consulte las
          páginas de manual<!--TODO:manpages--> de su sistema,
          específicamente <command>random(4)</command> y
          <command>rndcontrol(8)</command> en cómo efectuar este cambio.
          Otro trabajo<!--TODO:workaround--> es compilar APR contra
          <filename>/dev/urandom</filename> en vez de
          <filename>/dev/random</filename>.</para>
      </sect3>


      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.15">
        <title>Puedo ver mi repositorio en un navegador web, pero
          'svn checkout' me da un error sobre "301 Movido
          Permanentemente"<!--TODO:"301 Moved Permanently"-->.</title>

        <para>Esto significa que su httpd.conf está sin configurar<!--TODO:
          misconfigured-->. Generalmente este error ocurre cuando ha
          definido la "ubicación" virtual para existir dentro de
          dos alcances al mismo tiempo.<!--TODO:when you've defined the
          Subversion virtual "location" to exist within two different
          scopes at the same time.--></para>

        <para>Por ejemplo, si ha exportado un repositorio como
            <literal>&lt;Location /www/foo&gt;</literal>, pero también
            ha definido su <literal>DocumentRoot</literal> para ser
            <filename>/www</filename>, entonces usted está en apuros.
            Cuando la petición viene para<!--TODO: When the request comes
            in for--> <filename>/www/foo/bar</filename>, apache no sabe
            si encontrar un fichero <emphasis>real</emphasis> llamado
            <filename>/foo/bar</filename> dentro de su
            <literal>DocumentRoot</literal>, o si pedir a mod_dav_svn
            para obtener un fichero <filename>/bar</filename> del
            repositorio <filename>/www/foo</filename>. Generalmente el
            caso formado gana<!--TODO:the former case wins-->, y aparece
            el error "Movido Permanentemente".</para>
            <!--TODO: "Moved Permanently"-->

        <para>La solución es asegurarse que su repositorio
          <literal>&lt;Location&gt;</literal> no solape <!--TODO:overlap-->
          o viva dentro de cualquier área ya exportada como parte
          normal de intercambio web.<!--TODO:as normal web shares--></para>
      </sect3>

      
      <sect3 id="svn-ap-b-sect-1.2.16">
        <title>Estoy intentando mirar una versión antigua de mi fichero,
          pero svn dice algo sobre "path no encontrado".<!--TODO:"path not
          found"--></title>

        <para>Una buena característica de Subversion es que el repositorio
          entiende las copias y los renombrados, y
          preserva las conexiones históricas<!--TODO:historical connections..
          o es historial de conexiones??-->. Por ejemplo, si usted copia
          <filename>/trunk</filename> a
          <filename>/branches/mybranch</filename>, entones el repositorio
          entiende que cada fichero en la rama tiene un "predecesor" en
          el tronco. Ejecutando <filename>svn log
          --verbose</filename> le mostrará la copia histórica, así que
          usted puede ver el renombrado:</para>

<screen>
r7932 | jose | 2003-12-03 17:54:02 -0600 (Wed, 03 Dec 2003) | 1 line
Changed paths:
   A /branches/mybranch (from /trunk:7931)
</screen>

        <para>Desafortunadamente, mientras el repositorio está enterado
          de las copias y renombres<!--TODO:is aware of copies
          and renames-->, casi todos los subcomandos del cliente svn
          con versión 1.0 <emphasis>no</emphasis> están enterados.
          Comandos como <command>svn diff</command>, <command>svn
          merge</command>, y <command>svn cat</command> es necesario
          que entiendan y sigan los renombrados<!--TODO:ought to
          understand and follow renames-->, pero todavía no hace esto.
          Esto está programado como una característica post-1.0. Por
          ejemplo, si hace a <command>svn diff</command> comparar dos
          versiones anteriores de
          <filename>/branches/mybranch/foo.c</filename>, el comando
          no entenderá automáticamente que la tarea requiere realmente
          comparar dos versiones de <filename>/trunk/foo.c</filename>,
          debido al renombrado. En su lugar, usted verá un  error
          sobre cómo la ruta de la rama no existe en las versiones
          anteriores.</para>

        <para>La solución para todos los problemas de este tipo es hacer
          el trabajo sucio usted mismo<!--TODO:The workaround for all
          problems of this sort is to do the legwork yourself-->. Esto es,
          <emphasis>usted</emphasis> necesita ser conocedor<!--TODO:you need
          to be aware-->de cualquier ruta renombrada, descubriéndolos
          usted mismo usando <command>svn log -v</command>, y después
          proporcionelos explícitamente al cliente de svn. Por ejemplo,
          en vez de ejecutar</para>

<screen>
$ svn diff -r 1000:2000 http://host/repos/branches/mybranch/foo.c
svn: Filesystem has no item
svn: '/branches/mybranch/foo.c' not found in the repository at revision 1000
</screen>

        <para>...en su lugar usted debería ejecutar</para>

<screen>
$ svn diff -r1000:2000 http://host/repos/trunk/foo.c
...
</screen>
      </sect3>

      </sect2>

    </sect1>

</appendix>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "appendix")
end:
-->
